【紐約時報】南海問題專家：美中遲早會爆發衝突

紐時：美中南海交鋒 專家憂心爆發衝突

美中軍艦9月30日在南海險些擦撞。（圖取自U.S.Navy／中央社製圖）

（中央社記者尹俊傑紐約8日專電）美中軍艦9月底在南海險些擦撞，兩國關係日益緊張。紐約時報今天報導，此事件凸顯美中海軍未訂定行為準則協議的風險，專家憂心兩國在南海「比膽量」，遲早會爆發衝突。

美軍驅逐艦狄卡特號（USS Decatur）9月30日在南海執行航行自由任務，駛進中國控制的南薰礁12海里海域時，一路緊跟不放的共軍驅逐艦蘭州號，先以擴音器警告，隨後加速追逐，兩艘各載有約300名船員的軍艦一度僅距45碼（約41公尺）。

眼見蘭州號不斷逼近，又無視美方鳴笛示警，狄卡特號船員準備在船舷放下大型減震護墊保護船身。根據錄音內容，一名美方船員當時說，蘭州號「試圖逼我們轉向」。據美方說法，狄卡特號隨後緊急右轉，避免在南海發生軍艦擦撞意外。

紐時表示，這些還原事件始末的內容是根據美方官員訪談，及英國國防部提供給香港南華早報的錄影畫面。美國國防部官員確認相關影像真實可信。

一名詳述事件的美方匿名高層官員說，狄卡特號與蘭州號若擦撞，船身可能嚴重損壞，導致雙方船員喪命，擁有核武的美中兩國，恐釀成一場國際危機。

美國國防部長馬提斯（Jim Mattis）與中國國防部長魏鳳和9日將在華府會面，外界預期兩人將設法緩和緊張關係，降低誤判風險。但紐時指出，美中深陷貿易戰，加上美國副總統彭斯（Mike Pence）10月發表對中國立場強硬的演說，南海緊張態勢難以緩和。

澳洲國立大學南海專家泰勒（Brendan Taylor）形容，美中兩國正在亞洲容易擦槍走火的地方「比膽量」，遲早會爆發衝突，且很可能演變成更大的危機。

報導表示，即使風險極高，美中兩國似乎都不打算退讓。

美國海軍軍令部長李察遜（John Richardson）10月底表示，美中在公海遭遇的機會將愈來愈多。中國南海研究院院長吳士存則說，中國將採取必要措施，「拉高美國與其他相關國家採取這種挑釁行動的成本，否則挑釁方的行動，只會變得更頻繁且肆無忌憚」。

分析家警告，美中欠缺在南海執行任務的行為準則協議，增加發生致命不幸事故的風險。

2001年4月，美軍EP-3偵察機在海南島外海上空執行任務時，和共軍一架殲8戰鬥機在空中相撞，中方飛行員喪命，美軍偵察機則迫降海南島。此事一度造成美中關係緊張，雙方事後同意為處理類似事件設立軍方熱線，但這項溝通管道並不完全有效。

美蘇冷戰期間，雙方遵守1972年簽署的海上意外事件協議（Incidents at Sea Agreement），當時華府與莫斯科都想確保公海航行自由，以便追求各自的國際利益。

如今，美中海軍在南海較量，癥結在於中國宣稱擁有整個南海主權，而美國不斷對中方的主權宣稱發動挑戰。美中與其他國家雖在2014年簽署仿效美蘇當年協議的海上意外遭遇準則（CUES），但這項準則沒有法律約束力，專家形容為「君子協議」。

隨著中國積極推動軍備現代化，美國海軍在太平洋已失去70年來的獨霸優勢，美方更憂心艦艇與船員數量屈居劣勢。

據估計，2017年，中國擁有317艘戰艦和潛艦，美國海軍則有283艘。即使美軍有60%的艦艇是部署在太平洋，但在中國周圍部署的艦艇總量仍比不上共軍。五角大廈預估，到了2025年，共軍戰機數量將增加30%，航空母艦從目前的2艘增至4艘。（編輯：屈享平）1071109

The Chinese vessel tracking the US ship. Photo: British Ministry of Defence

The two warships narrowly avoided a collision. Photo: British Ministry of Defence

圖：英國國防部提供給香港南華早報的錄影畫面。美國國防部官員確認相關影像真實可信。

原文：‘A Game of Chicken’: U.S. and China Are Risking a Clash at Sea

我買唔會
中國未出到公海已經會沉會擱淺

都係嗰句：美軍來時我帶路

啲專家袋屎啦.gif

睇上面兩幅相，我以為係幾百年前大航海時代，
要側邊駛過嘭嘭嘭

分析家警告，美中欠缺在南海執行任務的行為準則協議，增加發生致命不幸事故的風險。

準則協議有乜用
有人當歷史文件咋

美蘇尚且會守，但而家美國俾咗咁多年耐性支那，知你根本唔會守，傾條鐵

唔使講遠，早幾年邊個當住黑馬面，信誓旦旦話唔會將南海軍事化

即使你軍事化咗，兩年幾前美國仍然好言相勸，
但結果中國有咩回應同行動

2016年 2月 17日
克里還回顧了去年中國國家主席習近平去年到訪華盛頓時所作出的承諾。

克里說，「習近平主席在玫瑰園會晤奧巴馬總統時表示，中國不會對南海軍事化。」

「我們曾經與中方討論過這個問題。我相信，我們將在今後幾天進一步認真討論這個問題。」

克里強調，他希望北京「不要通過單方面行動，不要通過武力，不要通過軍事化」來解決海洋爭議，而是「要通過外交方式，通過與其它國家和聲索國共同努力來解決爭議」。

早先，中國外交部發言人洪磊表示：「中國有權在本國領土上部署必要的防禦設施，提升國土防衛能力。」

洪磊還說，這與「軍事化」完全是兩回事。

此前，台灣國防部發言人羅紹和少將對路透社證實，中國軍方已在南海西沙群島的永興島（Woody Island）部署了地對空導彈。

出咗中譯版：

中美在南海進行「懦夫博弈」，恐致衝突升級
JANE PERLEZ, STEVEN LEE MYERS
2018年11月9日

9月，美國驅逐艦「迪凱特號」與一艘中國軍艦在南海險些相撞。兩國海軍沒有就防止衝突升級的基本行為準則達成協議。 PETTY OFFICER 2ND CLASS DIANA QUINLAN/UNITED STATES NAVY

檀香山——中國軍艦先是在遠處警告美國驅逐艦正走在南海的一條「危險航道」上。然後，它快速逼近，雙方的距離近到了危險的程度。在氣氛高度緊張的幾分鐘裡，衝突似乎一觸即發。

美國軍艦「迪凱特號」(Decatur)拉響了汽笛。中國人沒有理會。相反，他們準備拋下大型減震墊來保護自己的船。其中一名美國水兵說，他們「想把我們擠開」。

據一名以匿名為條件詳述此次事件的美國高級官員稱，9月的那個清晨，在那片風平浪靜的熱帶水域，「迪凱特號」向右急轉舵，避免了一場災難的發生——它可能會嚴重損壞雙方的船隻，導致兩邊的人員出現傷亡，令兩個核大國陷入一場國際危機。

兩艘軍艦之間的距離不到45碼（約合41米），這是美國海軍對中國在南海的軍事集結提出質疑以來，雙方最險的一次接觸。9月30日的衝突凸顯出美國指揮官所擔心的，即在這條存在爭議的航道上，雙方對峙進入了一個危險的新階段，但在這個階段，甚至沒有就防止衝突升級的基本行為準則達成冷戰式協議。

澳洲國立大學(Australian National University)南海問題專家布倫丹·泰勒(Brendan Taylor)表示：「在亞洲緊張形勢一觸即發的地方，正在展開一場懦夫博弈。」

鬼唔知咩

「衝突發生只是時間問題，」泰勒說。他還認為這樣的事件存在升級變成更大危機的可能。

中國國防部長魏鳳和和美國國防部長吉姆·馬蒂斯(Jim Mattis)預計週五在華盛頓會晤，以平息日益加劇的緊張局勢，並降低誤判風險。

但貿易戰以及美國副總統邁克·彭斯(Mike Pence)上月在一次演講中宣布美國將對中國採取更強硬立場，都不利於雙方採取行動緩和圍繞該航道的緊張局勢。

儘管存在風險，但雙方似乎都不準備做出讓步。
美中「將在公海更加頻繁地相遇」，海軍作戰部長約翰·M·理查森上將(Adm. John M. Richardson)在9月的虛驚一場後警告。

川普政府去年要求海軍對中國的領土主張採取更多行動，並更頻繁地派遣軍艦前往中國建造的人工島附近海域，這些人工島有機庫、跑道、深水港，最近還部署了近程導彈。華盛頓最近還要求盟國提供軍艦參與這項任務。

有咩協議可以定?南中國海係中國既內海，所有外國勢力駛入都係入侵，王祖藍講既。

2015年加文礁的衛星圖片。「迪凱特號」與中國軍艦「蘭州號」之間虛驚一場的接觸就發生在它附近。 REUTERS

「為了應對這種情況，我認為中國將不得不採取必要的措施，增加美國及其他有關國家做出這種挑釁行為的代價，」位於海口的中國南海研究院院長吳士存說；他的話往往反映中國海軍的觀點。「否則，挑釁方的行動指揮更加頻繁、更加肆無忌憚。」

然而，與迪凱特驅逐艦幾近相撞表明了雙方兵戈相見的危險性。

事件發生時，載有300名船員的迪凱特驅逐艦正在南薰礁12海里內航行，這是中國自2014年擴大並武裝的這片海域裡的兩座露頭。載有相似數量海員的中國驅逐艦「蘭州」號從它後面加速並超過了它。

關於事情經過的描述是基於對美國官員的採訪，以及英國國防部向南華早報(South China Morning Post)發布的影片，美國國防官員稱該影片是真實的。

隨著中國部署更多的飛機和船隻來挑戰美國在該地區的主導地位，這種近距離接觸可能會變得更加頻繁。美國方面表示，去年太平洋地區的美中船隻及飛機在空中及海上發生了18起不安全事件，比往年略有增加。

分析人士說，中國和美國在南海地區缺乏關於遊戲規則的協議會增加發生致命事故的風險。

2001年，中國一架戰鬥機和美國一架EP-3偵察機在海南島附近相撞，造成一名中國飛行員死亡，兩國關係因此惡化了數月。兩國政府後來同意設置一條軍方熱線來處理此類事故，但這一管道並不完全有效。

在冷戰期間，華盛頓和莫斯科遵循「海上事故協定」(Incidents at Sea Agreement)，或多或少管理了兩國海軍的運作方式。但美國與中國間的海軍競賽是不同的。

當時，莫斯科和華盛頓希望確保公海航行自由，以使兩個國家都能追求其全球利益。然而，北京和華盛頓之間的對抗主要集中在中國對幾乎整個南海的領土主張以及美國挑戰它的企圖。雙方的立場都如此堅定，以至於任何化解或避免對抗的妥協行為似乎都不太可能。

迪凱特驅逐艦的使命是指出公海向所有人開放，中國聲稱為主權領土的12海里區域不符合國際法。中國人認為，海牙常設仲裁法院(Permanent Court of Arbitration)於2016年定義的國際法不適用。

说啥 咱们对日本鬼子
都用火控雷达锁定他们

俺找船撞一下您
只是瞅不起你们美国
不是咱们没胆子